\documentclass{beamer}

\input{preamble.fr.tex}

% No navigation symbols at the bottom right corner of each frame
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
% Number of the page on each frame
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
% Number of pages have size "large"
\setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\large}
% Definition of a stylesheet
\usetheme{default} % or Goettingen

\title{
  Présentation pour le CAPET externe \\
  dans la section sciences industrielles de l’ingénieur \\
  en option ingénierie informatique
}
\date{Juin 2017}

\hypersetup
{
  pdfsubject={Présentation pour le CAPET externe 2017 en informatique}
}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.3\textheight]{creative-commons_by-sa_logo-88x31}
  \end{center}
  \begin{center}
    \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}
    {\foreign{Creative Commons BY-SA} version 4.0}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sommaire}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Partie technique}

\begin{frame}
  \frametitle{Vue générale}
  
  \begin{itemize}
  \item Le réseau Internet
  \item Les problématiques réseaux (disponibilité, rapidité, etc)
  \item Les proxys
  \end{itemize}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[height=0.25\textheight]{internet}
    \hspace{0.1\textwidth}
    \includegraphics[height=0.25\textheight]{network-workgroup}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Proxy et chiffrement}
  
  \begin{itemize}
  \item Le chiffrement
  \item L'importance du chiffrement pour l'usage d'Internet
  \item La problématique pour les proxys
  \end{itemize}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[height=0.3\textheight]{keys}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Proxy filtrant}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item Modèle OSI et Internet (applications et ``métadonnées'')
      \item Filtrer avec :
        \begin{itemize}
        \item les ``métadonnées''
        \item des statistiques
        \item le DPI (\foreign{Deep Package Inspection})
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
    
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[height=0.8\textheight]{modele-osi}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Proxy tampon}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.6\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item Le cache
      \item L'anonymat
      \item Le déni de service
      \end{itemize}
    \end{column}
    
    \begin{column}{.39\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[height=0.6\textheight]{varnish}
        \newline
        Le logo de \href{https://www.varnish-cache.org/}{Varnish}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Proxy enregistreur}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.6\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item Analyser le trafic (en temps réel ou a posteriori)
      \item Rejouer une session (pour tester une application ou un service)
      \end{itemize}
    \end{column}
    
    \begin{column}{.39\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[height=0.35\textheight]{snort}
        \newline
        Le logo de \href{https://www.snort.org/}{Snort}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Partie pédagogique}

\subsection{Présentation générale}

\begin{frame}
  \frametitle{Restriction au Web}
  
  \begin{itemize}
    \item Connu de tous et toutes (ou presque)
    \item Très courant et amené à rester
    \item Fait partie des programmes (IP, TCP, HTTP, HTML, codage de l'information)
    \item Technologies libres et gratuites
    \item Facile de faire de petits exercices autour de la thématique
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Programmes scolaires}
  
  \begin{itemize}
  \item Classe terminale au lycée
  \item Baccalauréats visés :
    \begin{itemize}
    \item
      STI2D
      (sciences et technologies de l'industrie et du développement durable)
      en spécialité systèmes d’information et numérique
    \item
      S (scientifique)
      de spécialité d'informatique et sciences du numérique
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[height=0.2\textheight]{chair}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Exemple d'une séquence}

\begin{frame}
  \frametitle{La situation professionnelle}
  
  Le service informatique a subi une attaque !
  Vous en faites partie et on vous demande de faire un rapport sur le sujet
  (origine, ce qui a failli, et une solution pour réduire le risque).
  
  \begin{enumerate}
  \item Quelles pourraient en être les causes et pourquoi ?
  \item Quelle(s) hypothèse(s) semble(nt) l'emporter vis-à-vis des données fournies ?
  \item Comment limiter l'impact d'une telle attaque avec l'hypothèse retenue ?
  \item Mise en place concrète d'une contre-mesure
  \item Ce genre d'outil peut il être détourné et si oui comment ?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Objectifs généraux de formation}
  
  Développer les compétences suivantes et les savoirs associés.
  
  \begin{itemize}
  \item Appréhension d'un système complexe
  \item Élaboration et explication d'hypothèses
  \item Création d'une solution technique adéquate
  \item Réflexion sur l'impact sociétal de la technique et son usage
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Matériel à prévoir}
  
  \begin{itemize}
  \item Un ordinateur par groupe d'élèves
  \item Le logiciel Wireshark sur chaque ordinateur
  \item Un vidéo-projecteur pour certaines explications et les corrections
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tableau des séances}
  
  \begin{tabular}{|r|l|l|r|}
    \hline
    \textnumero & Description de la séance & Ordinateur & Temps \\
    \hline
    1 & \parbox{0.5\textwidth}{Quelles causes et pourquoi ?}
    & Potentiellement & 2,0h \\
    2 & \parbox{0.5\textwidth}{Quel(s) est/sont les hypothèses réalistes ?}
    & Oui             & 3,0h \\
    3 & \parbox{0.5\textwidth}{Comment prévenir le risque ?}
    & Potentiellement & 1,5h \\
    4 & \parbox{0.5\textwidth}{Mise en place d'une contre-mesure}
    & Oui             & 2,5h \\
    5 & \parbox{0.5\textwidth}{Détournement d'un outil}
    & Non             & 1,0h \\
    \hline
  \end{tabular}
  
  Durée totale : 9 heures ou 10 heures
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quelles causes et pourquoi ?}
  
  Production :
  \begin{enumerate}
  \item Proposition de causes
  \item Estimation argumentée de leurs pertinences
  \item Tri des causes potentielles identifiées par probabilité estimée
  \end{enumerate}
  
  Compétences et savoirs :
  \begin{itemize}
  \item Fonctionnement matériel et logiciel d'un ordinateur
  \item Fonctionnement d'un réseau informatique
  \item Arithmétique
  \item Analyse d'un système multi-factoriel aboutissant à des hypothèses expliquées
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quel(s) est/sont les hypothèses réalistes ?}
  
  Préalable :
  Des données issues de l'attaque sont fournies.
  
  Production :
  \begin{enumerate}
  \item Énumération des éléments qui semblent lier à l'attaque en justifiant
  \item Proposition d'hypothèses issues des éléments de l'étape précédente
  \item Tri argumenté des hypothèses
  \end{enumerate}
  
  Compétences et savoirs :
  \begin{enumerate}
  \item Analyse de données
  \item Sélection de la/les hypothèse(s) semblant réaliste(s)
  \item Présentation et argumentations sur celle(s)-ci
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Comment prévenir le risque ?}
  
  Préalable :
  Une hypothèse a été retenue.
  
  Production :
  \begin{enumerate}
  \item Proposition d'algorithmes pour prévenir l'hypothèse retenue
  \item Évaluation de l'efficacité de ceux-ci (temps de calcul, usage de la mémoire, etc)
  \item Estimation de l'investissement nécessaire pour chacun
  \item Classement des algorithmes en se basant sur le travail fait aux précédentes étapes
  \end{enumerate}
  
  Compétences et savoirs :
  \begin{itemize}
  \item Efficacité d'un algorithme
  \item Proportionnalité de la méthode, par rapport à :
    \begin{itemize}
    \item la technique
    \item la force de travail nécessaire
    \item la pertinence économique
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mise en place d'une contre-mesure}
  
  Préalable :
  Une algorithme a été défini.
  
  Production :
  \begin{itemize}
  \item Implémentation d'un algorithme de filtrage
  \item Explication de cet algorithme
  \end{itemize}
  
  Compétences et savoirs :
  \begin{itemize}
  \item Programmation
  \item Efficacité d'un algorithme
  \item Simplicité de la mise en œuvre
  \item Compte rendu de la production informatique
  \end{itemize}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[height=0.1\textheight]{computer}
    \hspace{0.1\textwidth}
    \includegraphics[height=0.1\textheight]{development}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Détournement d'un outil}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.69\textwidth}
      \begin{itemize}
      \item
        Cette séance est optionnelle.
      \item
        Elle peut être faite en relation avec
        un$\cdot$e professeur$\cdot$e de philosophie,
        qui peut s'en servir pour engager ou prolonger
        une réflexion sur l'éthique.
      \end{itemize}
      
      Compétences et savoirs :
      \begin{itemize}
      \item Caractère supranational des réseaux
      \item Conséquences sociales, économiques et politiques de la technique
      \item Philosophie
      \end{itemize}
    \end{column}
    
    \begin{column}{.3\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{thinker}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Exemple d'une séance}

\begin{frame}
  \frametitle{Recherche du moment d'arrêt du fonctionnement et ce qui l'a engendré}
  
  \begin{center}
    \Large Comment pourrions nous envisager cette séance ?
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fiche de déroulement}
  
  \begin{tabular}{|r|l|r|}
    \hline
    \textnumero & Description de l'étape              & Temps \\
    \hline
    1 & Présentation du contexte                      &  5 min \\
    2 & Présentation de Wireshark                     & 10 min \\
    3 & Prise en main de Wireshark                    & 30 min \\
    4 & Identification du premier paquet sans réponse & 30 min \\
    5 & Élaboration d'hypothèses                      & 45 min \\
    6 & Débat sur les hypothèses                      & 40 min \\
    7 & Correction                                    & 20 min \\
    \hline
  \end{tabular}
  
  Temps total : 2 heures
  
  L'outil utilisé est Wireshark sur un ordinateur
  sous GNU/Linux, macOS, ou Windows.
  Pendant les étapes 3 à 5, l'enseignant$\cdot$e accompagne les élèves,
  notamment les plus en difficultés.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Présentation du contexte}
  
  \begin{enumerate}
  \item Vous faites partie du service informatique de l'organisation.
  \item L'infrastructure informatique a subi une attaque via le réseau.
  \item Vous avez les paquets réseaux enregistrés par un proxy enregistreur.
  \item Vous devez produire un rapport sur le sujet :
    \begin{enumerate}
    \item Origine de l'attaque
    \item Ce qui a failli dans le système
    \item Une solution concrète et proportionnée pour réduire le risque
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Présentation de Wireshark}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.85\textheight]{wireshark-screenshot-comments}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Prise en main de Wireshark}
  
  Production et enregistrement
  d'un jeu de données par l'enseignant·e
  en utilisant Internet et Wireshark.
  \newline
  
  Exercices possibles :
  \begin{itemize}
  \item Quelle est l'adresse IP source de l'enseignant$\cdot$e ?
  \item Quelle est l'adresse IP du serveur de www.education.gouv.fr (visité en HTTP 1 sans chiffrement pendant la session enregistrée) ?
  \item Quelle est la valeur hexadécimale pour la chaine de caractères ``GET'' (sans les guillemets) en HTTP ?
  \item Quel est le code de retour HTTP pour une réponse valide (comme la réponse pour www.education.gouv.fr) ?
  \item Dans quels protocoles est encapsulé le protocole HTTP dans l'exemple ?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Identification du premier paquet sans réponse}
  
  \begin{enumerate}
  \item Parcours des trames réseaux
  \item Identification d'un paquet sans réponse
  \item Recherche du premier sans réponse
  \item Rédaction sur le dit paquet (nature, etc) et indication de son numéro pour Wireshark
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Élaboration d’hypothèses sur l'attaque}
  
  \begin{enumerate}
  \item Énumération d'hypothèses
  \item Réflexion sur les pertinences
  \item Classement des hypothèses en fonction de leurs pertinences supposées
  \item Écriture au propre des points précédents
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Débat sur les hypothèses}
  
  \begin{enumerate}
  \item Un 1\ier{} débat avec un autre groupe (10 minutes)
  \item Un 2\ieme{} débat avec un autre groupe (10 minutes)
  \item Un 3\ieme{} débat avec un autre groupe (10 minutes)
  \item Explication écrite des changements sur les hypothèses que les débats ont pu amener (10 minutes)
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Correction}
  
  Pour chaque étape, l'enseignant$\cdot$e donne la réponse ou les réponses.
  Entre chaque étape, les élèves sont invités à poser des questions
  en cas d'incompréhension ou pour en savoir plus.
  La correction est remise aux élèves ou il leur est demandé de la recopier
  pour qu'il en garde une trace.
\end{frame}

\end{document}
